江湖滾熱辣 - 尊子

江湖滾熱辣 - 尊子

專欄作家 : 尊子

柒婆要向全世界解釋佢的新時代習民主怎優勢先得袈

香港仍很自由？
時事評論員 - 馮志豪

行政長官日前表示美國總統簽署了《香港人權及自由法案》（實為《香港人權及民主法案》）後，她指出：「我也想問究竟香港市民在哪方面的自由受到磨損？我們有傳媒的採訪自由、我們有參與集會示威、遊行的自由、我們有宗教自由、我們在很多方面都享有高度自由。」

以林鄭過往對字眼的精準，說錯了一項那麼大的法案名稱實在令人嘖嘖稱奇，究竟她心中不停想着自由二字，還是想借自由兩字想令大家誤以為香港還有自由。可惜，學華春瑩的說法，若果說半小時也未能說得完那些理據。

論採訪自由，就在林鄭的談話後翌日，就有不支持政府的傳媒機構，不獲許派記者進入香港政府有份支持的「國家憲法日」座談會；其實在過去幾個月，大家可以看到警方如何對待他們口中的「記者朋友」，這些例子實在於每次的衝突場面可見，實在是亂象極多、難以勝數。

林鄭說的有參與集會示威、遊行的自由，說實在真的笑了，我們上街集會遊行，真的有自由嗎？我們要根據《公安條例》，30人以上的公眾遊行須於七日前通知警方，若警方發出反對通告書，那個活動就形同違法而無法舉行。就算獲發不反對通知書，往往在集會遊行途中，也會被警方強硬中止，就像上星期日的尖沙嘴「毋忘初心」大遊行，就是警方謊報說有「數百名暴徒投擲多枚煙霧餅，造成公眾恐慌，現場非常混亂和危險」而發射催淚彈而令擠迫人群爭相走避，其實當日集會的大都是一群一家大細的和理非，之後這場獲不反對通知書的遊行，就宣告混亂告終。

失去免於恐懼的自由

就算香港現時沒有禁止市民相信某些宗教與否，但我們見到不少對宗教的敵視，如警察大聲說「叫你耶穌落嚟見我」、進入聖堂拉人、故意用藍色水噴射清真寺等，不難想像當政者將宗教看為反政府，近日共青團的微信公眾號就將不少香港的教會組織妖魔化，我們距離禁止教會活動，不就是指日可待嗎？

其實香港現時沒有的自由，更包括了免於恐懼的自由，這些恐懼通常都是無形但又深藏於你生活中任何一個環境。就看我們不少朋友將自己的面書改名至無法辨認、於社交媒體自行河蟹、上班不敢穿黑衣和表達政見等等。大家近月不見很多國泰員工因為參與遊行而被解僱、公務員因面書的留言而被紀律研訊，甚至可能只是在腦海中想過自決也可褫奪政治權利。我們於這一刻似乎已經失去免於恐懼的自由。

所以，有時真的不知道林鄭月娥是不是這麼天真的相信香港仍然很自由，還是把自己的靈魂和目光也出賣了，可以說出香港仍然很自由。

馮志豪
時事評論員